% ==============================================================
% CAPÍTULO 6 — ANÁLISE DO PROCESSO DECISÓRIO DE INOVAÇÃO
% ==============================================================

\chapter{Análise do Processo Decisório de Inovação}
\label{cap:processo-decisorio}

Este capítulo aplica diretamente ao caso da Capim os quatro frameworks de gestão da inovação apresentados na Seção~\ref{cap:metodologia} -- a tipologia contingencial de processos de inovação, a cadeia de valor da inovação, a gestão de portfólio por risco e retorno, e o modelo de ambidestria Descoberta--Incubação--Aceleração --, indo além da descrição majoritariamente narrativa que o processo decisório recebeu na versão anterior do trabalho.

\section{Visão Geral do Processo Decisório Atual}

A Capim não utiliza nenhum sistema formal e documentado de gestão da inovação, do tipo manual de processos ou metodologia com nome próprio. Sua governança da inovação combina, de forma pragmática, princípios ágeis de desenvolvimento de software com uma lógica própria de estágios sucessivos, inspirada em modelos clássicos de \textit{stage-gates} \cite{cooper1990}, mas sem ser idêntica a eles.

\subsection{Participantes e comitês}

A governança da inovação na Capim é desenhada para dar autonomia aos times, mantendo o alinhamento estratégico da liderança, por meio de quatro grupos de responsabilidade:

\begin{description}
  \item[Times de produto autônomos] cada squad foca em iterar e construir funcionalidades de forma ágil para seu produto.
  \item[Diretoria de Produto] coordenação centralizada cujo papel principal é evitar interferências e sobreposições de trabalho entre squads.
  \item[Reunião de Produto (quinzenal)] reúne todos os PMs e o time de design, para sincronização do desenvolvimento.
  \item[Reunião Estratégica (semanal)] reúne CEO, Diretoria de Produto, liderança de tecnologia e o PM de experimentos, na qual se definem rumos e se tratam problemas críticos.
\end{description}

\begin{table}[h]
  \centering
  \caption{Ritos de coordenação da inovação na Capim}
  \label{tab:ritos}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{lXX}
    \toprule
    \textbf{Rito} & \textbf{Frequência / Participantes} & \textbf{Objetivo} \\
    \midrule
    Reunião de Produto & Quinzenal -- Diretor de Produto, PMs, design & Alinhar prioridades e evitar sobreposição entre squads \\
    Reunião Estratégica & Semanal -- CEO, Diretor de Produto, PM de Experimentos, Líder de Tecnologia & Definir rumos e tratar problemas críticos \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
  \legend{Fonte: elaborado pelos autores a partir da entrevista com Lucas Mathias (2026).}
\end{table}

\subsection{Pontos de decisão e gates}

O ciclo de vida dos projetos experimentais segue uma adaptação própria de \textit{stage-gates}, em que o avanço de um projeto desencadeia o envolvimento progressivo do restante da organização (Tabela~\ref{tab:gates}). A progressão entre estágios é controlada pelo número de clínicas parceiras expostas ao experimento (de 5--10, para 50--100, até cerca de 500), e não por um calendário fixo.

\begin{table}[h]
  \centering
  \caption{Estágios do processo decisório da Capim}
  \label{tab:gates}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{lXX}
    \toprule
    \textbf{Estágio} & \textbf{Características} & \textbf{Times envolvidos} \\
    \midrule
    Garagem 2 & Maior incerteza. Time isolado testa hipóteses sem impactar a operação geral. 5--10 clínicas parceiras. & Produto (isolado) \\
    Garagem 1 & Estágio intermediário de transição e evolução do experimento. 50--100 clínicas expostas. & Produto + marketing + engenharia \\
    Rua & Produto maduro, lançado e tratado como item de prateleira. 500+ clínicas. & + onboarding, suporte e comercial \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
  \legend{Fonte: elaborado pelos autores a partir da entrevista com Lucas Mathias (2026).}
\end{table}

\subsection{Critérios de decisão e gestão da incerteza}

A entrevista não emprega o termo \textit{go/no-go} -- trata-se de uma categorização dos autores para os critérios relatados de manter, cancelar ou pausar um projeto, que não dependem de um ciclo de vida estável: a Capim não trata nenhum produto como estando em ``mera manutenção''. Em vez disso, a empresa adota três mecanismos:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Métrica de sucesso específica por iniciativa}, definida no início de cada projeto e revisável ao longo da execução -- por exemplo, o projeto de aquisição B2C de pacientes mudou sua métrica-alvo de ``contratos de crédito assinados'' para ``tratamentos fechados pelas clínicas parceiras'' após aprendizado empírico sobre o que de fato gerava valor.
  \item \textbf{Ciclos trimestrais de avaliação}, com disciplina organizacional de não desistir prematuramente -- a equipe ``luta pelo projeto até o fim do trimestre''.
  \item \textbf{Congelamento \textit{versus} descontinuação}: se o projeto falha no trimestre, pode ser desligado e documentado, ou ``congelado'' aguardando maturação tecnológica -- como ocorreu com a CamilA, assistente de IA que continua ativa para as clínicas que já a utilizam, mas sem novos investimentos de desenvolvimento.
\end{enumerate}

Essa descrição, por si só, já indica uma governança mais sofisticada do que a simples ausência de processo. As seções a seguir avaliam essa governança à luz dos frameworks da disciplina.

\section{Classificação pela Tipologia de Processos de Inovação}
\label{sec:tipologia}

\textcite{salerno2015} argumentam, a partir de teoria contingencial, que não existe um único processo ``correto'' de inovação aplicável a qualquer projeto: o processo adequado depende do grau de incerteza de mercado e de tecnologia e do papel do cliente na especificação da solução. Os autores propõem uma tipologia de oito processos, dos quais quatro são particularmente relevantes para a Capim: o processo \textit{tradicional} (da ideia ao lançamento, adequado a inovações incrementais em mercado e tecnologia maduros); o processo de \textit{atividades paralelas} (em que a comercialização começa antes de o desenvolvimento estar concluído, típico de software); e os processos de \textit{pausa} -- esperando o mercado, esperando a tecnologia, ou ambos -- em que o projeto é deliberadamente suspenso até que uma condição externa se resolva.

Ao classificar as linhas de produto da Capim segundo essa tipologia (Figura~\ref{fig:matriz-incerteza} e Tabela~\ref{tab:tipologia}), observa-se que a empresa, na prática, já opera mais de um tipo de processo simultaneamente, sem reconhecer essa diferença formalmente na governança. A classificação a seguir é uma interpretação dos autores deste relatório à luz da tipologia, não uma categorização declarada pela própria empresa.

\begin{figure}[h]
  \caption{Iniciativas da Capim no plano de incerteza mercado~$\times$~tecnologia}
  \label{fig:matriz-incerteza}
  \centering
  \resizebox{!}{6.5cm}{%
  \begin{tikzpicture}[
      font=\small,
      axis/.style={-{Stealth[length=2.5mm]}, thick},
      init/.style={draw, rounded corners, fill=gray!12, align=center,
                   inner sep=2pt, font=\footnotesize, text width=22mm}
    ]
    \draw[axis] (0,0) -- (9,0) node[below=4mm, midway] {\textbf{Incerteza de mercado} $\rightarrow$};
    \draw[axis] (0,0) -- (0,9) node[above=2mm, rotate=90, anchor=south, midway] {\textbf{Incerteza de tecnologia} $\rightarrow$};
    \draw[gray!40, dashed] (4.5,0) -- (4.5,9);
    \draw[gray!40, dashed] (0,4.5) -- (9,4.5);
    \node[gray!60, font=\scriptsize\itshape] at (2.2,8.6) {Pausa esp. tecnologia};
    \node[gray!60, font=\scriptsize\itshape] at (6.8,8.6) {Ambos / radical};
    \node[gray!60, font=\scriptsize\itshape] at (2.2,0.4) {Tradicional};
    \node[gray!60, font=\scriptsize\itshape] at (6.8,0.4) {Pausa esp. mercado};
    \node[init] at (2.0,2.0) {Sistema de gestão};
    \node[init] at (3.4,2.6) {Capix};
    \node[init, fill=blue!10] at (2.8,7.0) {CamilA};
    \node[init, fill=blue!10] at (7.2,3.2) {Modelo B2C};
  \end{tikzpicture}}
  \legend{Fonte: elaborado pelos autores a partir de \textcite{salerno2015}. Posicionamento é interpretação analítica.}
\end{figure}

\begin{table}[h]
  \centering
  \caption{Classificação das iniciativas da Capim segundo a tipologia de \textcite{salerno2015}}
  \label{tab:tipologia}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\hsize=.7\hsize}X>{\hsize=.8\hsize}X>{\hsize=1.5\hsize}X}
    \toprule
    \textbf{Iniciativa} & \textbf{Tipo de processo predominante} & \textbf{Implicação} \\
    \midrule
    Sistema de gestão (lembretes, melhorias incrementais) & Tradicional (idea-to-launch) & Mercado e tecnologia maduros; \textit{stage-gates} trimestrais são adequados. \\
    Capix (crédito via Pix) & Tradicional, com elementos de atividades paralelas & Incerteza baixa; lançamento incremental sobre fluxo já existente (WhatsApp $\rightarrow$ interface dedicada). \\
    CamilA (IA conversacional de vendas) & Interpretação dos autores: pausa esperando avanço tecnológico + atividades paralelas & Tratada na prática como projeto tradicional com métrica trimestral fixa; entende-se que o caso se aproxima mais de um processo de pausa do que de uma simples descontinuação por insucesso. \\
    Modelo B2C (``Uber dos dentistas'') & Pausa esperando o mercado / atividades paralelas & Alta incerteza de mercado (resposta de clínicas e pacientes a um modelo de relação inédito); aplicar o mesmo ciclo trimestral rígido do processo tradicional tende a subestimar o tempo de aprendizado necessário. \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
  \legend{Fonte: elaborado pelos autores.}
\end{table}

O ponto central deste diagnóstico é que a Capim aplica essencialmente a mesma estrutura de avaliação a projetos que, pela tipologia de \textcite{salerno2015}, poderiam pertencer a categorias de processo distintas: \textbf{uma métrica definida por iniciativa, revisada ao fim de um ciclo trimestral}, independentemente do tipo de incerteza envolvido. Isso é particularmente visível no caso da CamilA: a entrevista descreve o desfecho do projeto como um ``congelamento'' decidido ao fim do ciclo trimestral por não atingimento da métrica, atribuído pelo próprio entrevistado à imaturidade da tecnologia de IA generativa disponível no período. Essa causa-raiz aproxima o caso da condição que a tipologia chama de \textit{pausa esperando avanço tecnológico}, termo da literatura, e não da empresa. Não há evidência, contudo, de que a Capim reconheça essa distinção formalmente; o risco apontado aqui (reavaliar a CamilA com o mesmo critério usado para produtos maduros) é uma inferência dos autores a partir da ausência dessa distinção no relato.

\section{Diagnóstico pela Cadeia de Valor da Inovação}
\label{sec:cadeia-valor}

\textcite{hansenbirkinshaw2007} propõem enxergar a inovação como uma cadeia de valor de três elos -- \textit{geração de ideias} (interna, entre unidades e externa), \textit{conversão} (seleção, financiamento e desenvolvimento) e \textit{difusão} (disseminação pela organização) -- e argumentam que a capacidade de inovação de uma empresa é limitada pelo elo mais fraco da cadeia, não pela média dos três.

Aplicando esse diagnóstico à Capim:

\begin{figure}[h]
  \caption{Cadeia de valor da inovação da Capim}
  \label{fig:cadeia-valor}
  \centering
  \begin{tikzpicture}[font=\small, node distance=8mm,
      elo/.style={draw, rounded corners, fill=gray!15, minimum height=11mm, text width=26mm, align=center}]
    \node[elo, draw=red!60, line width=1pt, fill=red!6] (g) {Geração de ideias\\\scriptsize(elo não evidenciado)};
    \node[elo, right=of g] (c) {Conversão\\\scriptsize(elo forte)};
    \node[elo, right=of c] (d) {Difusão\\\scriptsize(elo forte)};
    \draw[-{Stealth[length=2.5mm]}] (g)--(c);
    \draw[-{Stealth[length=2.5mm]}] (c)--(d);
  \end{tikzpicture}
  \legend{Fonte: elaborado pelos autores a partir de \textcite{hansenbirkinshaw2007}.}
\end{figure}

\begin{description}
  \item[Geração de ideias -- elo não evidenciado.] Em nenhum momento da entrevista foi descrito um mecanismo formal de captação ou geração de ideias, nem interno (polinização cruzada entre squads), nem externo (escuta estruturada de clínicas, dentistas ou parceiros de tecnologia). Trata-se do melhor indício disponível, ainda que baseado em uma única entrevista -- não de uma prova conclusiva da ausência desse mecanismo.
  \item[Conversão -- elo forte.] A empresa possui um mecanismo claro de seleção e financiamento: métricas de sucesso por iniciativa, ciclos trimestrais de avaliação e critérios diferenciados para congelamento \textit{versus} descontinuação. Squads autônomos com orçamento e mandato próprio desenvolvem as iniciativas selecionadas.
  \item[Difusão -- elo forte.] A progressão controlada por número de clínicas expostas (5--10 $\rightarrow$ 50--100 $\rightarrow$ 500+) é, em essência, um mecanismo de difusão gradual e deliberado, que aciona times de suporte, onboarding e comercial apenas quando o produto está maduro para tanto -- evitando o despreparo organizacional.
\end{description}

Esse diagnóstico responde à devolutiva do professor sobre se a empresa tem um problema de geração de ideias: há indícios de que esse é o elo mais fraco da cadeia de valor da inovação da Capim, hipótese desenvolvida no Capítulo~\ref{cap:diagnostico-proposta}.

\section{Portfólio de Inovação: Risco e Retorno}
\label{sec:portfolio}

\textcite{goffinmitchell2010} propõem avaliar o portfólio de projetos \textbf{ativos} de inovação por meio de uma matriz de risco e retorno, classificando iniciativas em quatro quadrantes: \textit{Pearls} (alto retorno, baixo risco), \textit{Oysters} (alto retorno, alto risco), \textit{White Elephants} (baixo retorno, alto risco) e \textit{Bread and Butter} (baixo retorno, baixo risco -- tipicamente projetos incrementais).

\begin{figure}[h]
  \caption{Carteira ativa da Capim na matriz risco-retorno de \textcite{goffinmitchell2010}}
  \label{fig:portfolio-bolhas}
  \centering
  \resizebox{!}{6.5cm}{%
  \begin{tikzpicture}[
      font=\small,
      axis/.style={-{Stealth[length=2.5mm]}, thick},
      bubble/.style={circle, draw, align=center, font=\scriptsize,
                     minimum size=15mm, inner sep=1pt}
    ]
    \draw[axis] (0,0) -- (9,0) node[below=4mm, midway] {\textbf{Risco / Incerteza} $\rightarrow$};
    \draw[axis] (0,0) -- (0,9) node[above=2mm, rotate=90, anchor=south, midway] {\textbf{Retorno potencial} $\rightarrow$};
    \draw[gray!40, dashed] (4.5,0) -- (4.5,9);
    \draw[gray!40, dashed] (0,4.5) -- (9,4.5);
    \node[gray!70, font=\footnotesize\bfseries] at (1.7,8.5) {Pearls};
    \node[gray!70, font=\footnotesize\bfseries] at (7.3,8.5) {Oysters};
    \node[gray!70, font=\footnotesize\bfseries] at (1.7,0.5) {Bread \& Butter};
    \node[gray!70, font=\footnotesize\bfseries] at (7.3,0.5) {White Elephants};
    \node[bubble, fill=gray!15] at (1.8,2.0) {Sistema\\gestão};
    \node[bubble, fill=gray!15] at (4.0,1.3) {Capix};
    \node[bubble, fill=blue!12] at (6.0,7.5) {CamilA};
    \node[bubble, fill=blue!12] at (7.8,5.5) {B2C};
    \node[draw, dashed, circle, minimum size=15mm, gray!50] at (2.3,6.8) {};
    \node[gray!60, font=\scriptsize\itshape, align=center] at (2.3,6.8) {(vazio)};
  \end{tikzpicture}}
  \legend{Fonte: elaborado pelos autores. O quadrante \textit{Pearls} aparece vazio nas quatro iniciativas conhecidas -- amostra pequena, ver ressalva no texto.}
\end{figure}

\begin{table}[h]
  \centering
  \caption{Carteira ativa de iniciativas da Capim na matriz risco-retorno}
  \label{tab:portfolio}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\hsize=.8\hsize}X>{\hsize=.6\hsize}X>{\hsize=1.6\hsize}X}
    \toprule
    \textbf{Quadrante} & \textbf{Iniciativas da Capim} & \textbf{Leitura} \\
    \midrule
    Bread and Butter (baixo risco, retorno previsível) & Sistema de gestão (melhorias incrementais), Capix & Núcleo de manutenção e melhoria contínua da base instalada; bem servido pelo processo tradicional de \textit{stage-gates}. \\
    Oysters (alto risco, alto retorno potencial) & CamilA, modelo B2C (``Uber dos dentistas'') & \textit{Home runs} aguardando validação; exigem tolerância a incerteza prolongada e critérios de avaliação não puramente financeiros. \\
    White Elephants (alto risco, retorno baixo/incerto) & Nenhuma iniciativa ativa identificada nesse quadrante & Quadrante vazio entre as iniciativas ativas relatadas -- não inclui projetos já descontinuados, que pertencem a uma discussão de gestão do conhecimento, não de portfólio corrente (ver Capítulo~\ref{cap:diagnostico-proposta}). \\
    Pearls (baixo risco, alto retorno) & Nenhuma iniciativa identificada no relato & Possível sinal de lacuna no portfólio, mas a amostra é de apenas quatro iniciativas conhecidas -- insuficiente para afirmar uma lacuna estrutural com confiança. \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
  \legend{Fonte: elaborado pelos autores a partir da entrevista com Lucas Mathias (2026).}
\end{table}

A ausência de iniciativas classificáveis como \textit{Pearls} é consistente com o diagnóstico da Seção~\ref{sec:cadeia-valor} -- sem um funil de descoberta que amadureça oportunidades de baixo risco e alto retorno antes de irem a mercado, seria esperado que o portfólio se polarizasse entre \textit{Bread and Butter} e \textit{Oysters}. É uma indicação, porém, não uma conclusão estatisticamente robusta: apenas quatro iniciativas foram identificadas na entrevista, e um levantamento mais amplo do portfólio real da empresa é necessário antes de tratar essa lacuna como achado consolidado.

\section{Ambidestria: Descoberta, Incubação e Aceleração}
\label{sec:ambidestria}

\textcite{salernogomes2018} descrevem o modelo de três macroatividades -- Descoberta, Incubação e Aceleração (DNA) -- segundo o qual sistemas de gestão da inovação mais radical precisam diferenciar explicitamente a governança de cada fase, em vez de tratar toda inovação com o mesmo processo. A Figura~\ref{fig:funil-dna} mapeia os estágios da Capim a esse modelo.

\begin{figure}[h]
  \caption{Macroatividades DNA \textit{versus} estágios Garagem da Capim}
  \label{fig:funil-dna}
  \centering
  \begin{tikzpicture}[
      font=\small, node distance=0mm,
      stage/.style={draw, fill=gray!15, minimum height=20mm, align=center,
                    trapezium, trapezium left angle=75, trapezium right angle=105,
                    trapezium stretches=true, inner sep=3pt},
      lbl/.style={font=\scriptsize, align=center}
    ]
    \node[stage, fill=blue!8, minimum width=30mm, dashed] (desc) {\textbf{Descoberta}\\\scriptsize(não formalizada)};
    \node[stage, minimum width=34mm, right=2mm of desc] (inc) {\textbf{Incubação}};
    \node[stage, minimum width=46mm, right=2mm of inc] (acc) {\textbf{Aceleração}};
    \node[lbl, below=3mm of inc] {Garagem 2 \\ 5--10 clínicas};
    \node[lbl, below=3mm of acc] {Garagem 1 $\rightarrow$ Rua \\ 50--100 $\rightarrow$ 500+ clínicas};
    \node[lbl, below=3mm of desc, text=blue!50] {\textit{lacuna diagnosticada}};
    \draw[-{Stealth[length=3mm]}, thick] (desc.east) -- (inc.west);
    \draw[-{Stealth[length=3mm]}, thick] (inc.east) -- (acc.west);
  \end{tikzpicture}
  \legend{Fonte: elaborado pelos autores a partir de \textcite{salernogomes2018} e da entrevista com Lucas Mathias (2026). Não há etapa de Descoberta correspondente confirmada na entrevista.}
\end{figure}

A Capim, portanto, já pratica uma forma de ambidestria estrutural ao isolar a Garagem~2 do restante da operação -- mecanismo equivalente ao que \textcite{hansenbirkinshaw2007} chamam de ``\textit{safe haven}'' para a fase de conversão. O que está ausente é a etapa de \textbf{Descoberta} propriamente dita: segundo \textcite{salernogomes2018}, geração de ideias tradicional (sugestão avaliada em um comitê) não equivale a Descoberta, que envolve visão simultânea de oportunidade de mercado e plataforma tecnológica, tipicamente sustentada por uma função ou ``hub'' de inovação dedicado. \textcite{oconnormeyer2026} chegam à mesma conclusão a partir de pesquisa mais recente: tratar a inovação estratégica como função permanente -- com Descoberta como competência organizacional dedicada, e não apenas como etapa implícita antes da incubação.

Adicionalmente, tanto \textcite{salernogomes2018} quanto \textcite{oconnormeyer2026} enfatizam que projetos incrementais e radicais deveriam ser geridos por sistemas de decisão \textbf{diferentes}, e não apenas por equipes diferentes. Na Capim, a separação de equipes (squads \textit{versus} Garagem~2) já existe, e a entrevista indica que o \textit{valor} da métrica de sucesso é definido individualmente para cada iniciativa. O que parece permanecer constante, independentemente do tipo de projeto, é a \textbf{estrutura} do critério: uma métrica quantitativa única, fixada no início e avaliada ao fim de um ciclo trimestral -- sem um mecanismo declarado de reconhecimento de que projetos de alta incerteza tecnológica (como a CamilA) podem precisar de um ritmo ou de uma régua de avaliação diferente da de projetos incrementais. \textcite{salernogomes2018} mostram, a partir de casos reais, que aplicar essa mesma estrutura de avaliação a projetos de alta incerteza tende a gerar decisões equivocadas de descontinuação precoce. Esse risco é discutido no caso da CamilA (Seção~\ref{sec:tipologia}) e fundamenta a proposta de adoção de um \textit{learning plan} formal, desenvolvida no Capítulo~\ref{cap:diagnostico-proposta}.
